\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{prooftree}
\usepackage{float}
\usepackage{framed}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amssymb}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  language=ml,
  tabsize=3
}

\sloppy

\title{Métodos Formais\\ Trabalho I}

\author{Matthias Oliveira de Nunes}

\address{Faculdade de Informática -- Pontifícia Universidade Católica do Rio
        Grande do Sul (PUCRS)\\
        Av. Ipiranga, 6681 Partenon Porto Alegre/RS CEP: 90619-900 -- Brazil
\email{matthiasnunes@gmail.com}}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}
  This meta-paper describes the first assingment of the Formal Methods course,
  on which we define four primitive recursive functions, for the generic binary
  tree datatype, and prove two theorems.
\end{abstract}
     
\begin{resumo}
  Este meta-artigo descreve o primeiro trabalho da cadeira de Métodos formais,
  onde definimos quatro funções primitivas recursivas, para o tipo de dado
  árvore genérica, e provamos dois teoremas.
\end{resumo}

\section{Introdução} \label{sec:intro}

Dentro do escopo da disciplina de Métodos Formais, o primeiro trabalho pode ser
resumido como o seguinte: definir uma teoria para árvores binárias polimórficas
(genéricas), com as seguintes operações:

\begin{enumerate}
  \item Enumerar os nodos de uma árvore após visitála na forma inorder
  \item Enumerar os nodos de uma árvore após visitála na forma postorder
  \item Enumerar os nodos de uma árvore após visitála na forma preorder
  \item Refletir, ou espelhar, uma árvore
\end{enumerate}

As três primeiras operações devem retornar uma Lista com os nodos visitados na
ordem especificada.

Com essa operações temos que demonstrar os seguintes teoremas:

\begin{itemize}
  \item Visitar a reflexão de uma árvore na forma postorder é igual a listar os
    nodos após uma visita em preorder e depois reverter a enumração
    correspondente.
  \item Visitar a reflexão de uma árvore na forma inorder e inverter a
    enumeração correspondente é igual a listar os nodos visitados na forma
    inorder.
\end{itemize}

\subsection{Conjuntos Indutivos}
\label{sub:con}

Uma definição indutiva de um conjunto $S$ consiste sempre da \textbf{base},
\textbf{indução} e o \textbf{fecho}.

\begin{description}
  \item[Base] \hfill \\
    Elementos específicos e constantes de $S$.
  \item[Indução] \hfill \\
    Regras para construir novos elementos de $S$ a partir da \textbf{base}.
  \item[Fecho] \hfill \\
    Declarar que $S$ consiste exatamente dos elementos produzidos pelos passos
    da \textbf{base} e \textbf{indução}.
\end{description}

\subsection{Construtores}
\label{sub:Construtores}

"Os $construtores$ de um tipo indutivo $S$ são todos elementos listados no passo
da base juntamente com todas as regras apresentadas no passo de indução."
\cite{alfio:14}

\section{Definições e Teoremas} \label{sec:def}

Como explicado anteriormente, um conjunto indutivo possui \emph{construtores}.
Isso é relevante pois mostraremos agora a definição de dois tipos de dados:
\emph{Listas Genéricas} e \emph{Árvores Binárias Genéricas}.

\subsection{Listas Genéricas}
\label{sub:Lista}

Foram definidos seguintes construtores para uma \emph{Lista Genérica}.

\vspace{0.5cm}

  \begin{center}
    \begin{prooftree}
    \justifies
      nil \in List(\tau)
    \proofdotseparation=1.2ex
    \thickness=0.08em
    \using
      ListEmpty
    \end{prooftree}
  \end{center}

  \begin{center}
    \begin{prooftree}
      e \in \tau
      \;\;\;
      L \in List(\tau)
    \justifies
      cons \;  e \; L
    \proofdotseparation=1.2ex
    \thickness=0.08em
    \using
      ListCons
    \end{prooftree}
  \end{center}

\vspace{0.5cm}

Com esses construtores conseguimos definir o tipo indutivo lista da seguinte
maneira:

\begin{center}
  \begin{prooftree}
    \[
    \proofdotseparation=1.2ex
    \proofdotnumber=4
    \leadsto
      P \; nil
    \]
    \[
      e_0 : \tau, l_0 : List(\tau), P(l_0)
    \proofdotseparation=1.2ex
    \proofdotnumber=4
    \leadsto
    P \; (cons \; e_0 \; L_0)
    \]
    (e_0, l_0 \; arbitr\acute{a}rios)
    \justifies
      \forall l : List(\tau). \; P \; l
    \proofdotseparation=1.2ex
    \thickness=0.08em
    \using
      IndList
  \end{prooftree}
\end{center}

Definimos as seguintes funções primitivas recursivas para o tipo indutivo lista.
Elas serão necessárias para provar os teoremas propostos.

\begin{align*}
  cat& \; : \; List(\tau) \rightarrow List(\tau) \rightarrow List(\tau) & \\
  cat& \; nil \; l = l & \text{cat01}\\
  cat& \; (cons \; e \; l_1) \; l_2 = cons \; e \; (cat \; l_1 \; l_2) &
  \text{cat02}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  rev& \; : \; List(\tau) \rightarrow List(\tau) & \\
  rev& \; nil = nil & \text{rev01} \\
  rev& \; (cons \; e \; l) = cat \; (rev \; l) (cons \; e \; nil) & \text{rev02}
  \\
\end{align*}

\subsection{Árvores Binárias Genéricas}
\label{sub:Arvore}

Foram definidos seguintes construtores para uma \emph{Árvore Binária Genérica}.

\vspace{0.5cm}

\begin{center}
  \begin{prooftree}
  \justifies
    leaf \in BTree(\tau)
  \proofdotseparation=1.2ex
  \thickness=0.08em
  \using
    BTreeEmpty
  \end{prooftree}
\end{center}

\begin{center}
  \begin{prooftree}
    x \in \tau
    \;\;\;
    L \in BTree(\tau)
    \;\;\;
    R \in BTree(\tau)
  \justifies
    br \;  x \; L \; R
  \proofdotseparation=1.2ex
  \thickness=0.08em
  \using
    BTreeBranch
  \end{prooftree}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Com esses construtores conseguimos definir o tipo indutivo lista da seguinte
maneira:

\begin{center}
  \begin{prooftree}
    \[
    \proofdotseparation=1.2ex
    \proofdotnumber=4
    \leadsto
      P \; leaf
    \]
    \[
      x_0 : \tau, lt_0, rt_0 : BTree(\tau), P(lt_0), P(rt_0)
    \proofdotseparation=1.2ex
    \proofdotnumber=4
    \leadsto
    P \; (x_0, lt_0, rt_0)
    \]
    (x_0, lt_0, rt_0 \; arbitr\acute{a}rios)
    \justifies
      \forall t : BTree(\tau). \; P \; t
    \proofdotseparation=1.2ex
    \thickness=0.08em
    \using
      IndBTree
  \end{prooftree}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

As operações propostas pelo problema são as seguintes funções primitivas
recursivas: 

\begin{align*}
  in& \; : \; BTree(\tau) \rightarrow List(\tau) & \\
  in& \; leaf = nil & \text{in01} \\
  in& \; (br \; x \; l \; r) = cat \; (in \; l) \; (cons \; x \; (in \; r)) &
  \text{in02} \\
\end{align*}


\begin{align*}
  pos& \; : \; BTree(\tau) \rightarrow List(\tau) & \\
  pos& \; leaf = nil & \text{pos01} \\
  pos& \; (br \; x \; l \; r) = cat \; (pos \; l) \; (cat \; (pos \; r) \;(cons
  \; x \; nil)) & \text{pos02} \\
\end{align*}

\begin{align*}
  pre& \; : \; BTree(\tau) \rightarrow List(\tau) & \\
  pre& \; leaf = nil & \text{pre01} \\
  pre& \; (br \; x \; l \; r) = cons \; x \; (cat \; (pre \; l) \; (pre \; r)) &
  \text{pre02} \\
\end{align*}

\begin{align*}
  ref& \; : \; BTree(\tau) \rightarrow BTree(\tau) & \\
  ref& \; leaf = leaf & \text{ref01} \\
  ref& \; (br \; x \; l \; r) = br \; x \; (ref \; l) \; (ref \; r) &
  \text{ref02} \\
\end{align*}

\section{Provas}

Os teoremas auxiliares utilizados possuem suas definições em $Isar$ na próxima
seção.

\subsection{Prova do Teorema 1}
\label{sub:pth01}

\begin{align*}
  P &\triangleq \forall x:BTree(\tau). \; pos \; (ref \; x) = rev \; (pre \; x) \\
  P(n) &\triangleq pos \; (ref \; n) = rev \; (pre \; n) \\
\end{align*}

\emph{Prova do caso base:}

Temos que mostrar que \[pos \; (ref \; leaf) = rev \; (pre \; leaf)\] então é
suficiente provar que

\begin{align*}
  pos \; (ref \; leaf) &= pos \; leaf & \text{by re01} \\
  ... &= nil & \text{by pos01} \\
  ... &= rev \; nil & \text{by rev01} \\
  ... &= rev \; (pre \; leaf) & \text{by pre01} \\
  qed & & \\
\end{align*}

\emph{Prova do caso indutivo:}

Sejam $x_0:\tau, l:BTree(\tau), r:BTree(\tau)$ variáveis arbitrárias. Assumimos
como hipóteses de indução

\begin{align*}
  pos \; (ref \; l) &= rev \; (pre \; l) & \text{IH1} \\
  pos \; (ref \; r) &= rev \; (pre \; r) & \text{IH2} \\
\end{align*}

Com isso é suficiente demonstrar que

\begin{align*}
  pos \; (ref \; (br \; x \; l \; r)) &= pos \; (br \; x \; (ref \; r) \; (ref
  \; l)) & \text{by re02} \\
  ... &= cat \; (pos \; (ref \; r)) \; (cat \; (pos \; (ref \; l)) \; (cons \; x
  \; nil)) & \text{by IH2} \\
  ... &= cat \; (rev \; (pre \; r)) \; (cat \; (pos \; (ref \; l)) \; (cons \; x
  \; nil)) & \text{by IH1} \\
  ... &= cat \; (rev \; (pre \; r)) \; (cat \; (rev \; (pre \; l)) \; (cons \; x
  \; nil)) & \text{by catAssociativity} \\
  ... &= cat \; (cat \; (rev \; (pre \; r)) \; (rev \; (pre \; l))) \; (cons \;
  x \; nil) & \text{by thRev} \\
  ... &= rev (cons x (cat (pre l) (pre r))) & \text{by rev02} \\
  ... &= rev (pre (br x l r))" & \text{by pre02} \\
  qed & & \\
\end{align*}

\subsection{Prova do Teorema 2}
\label{sub:pth02}

\begin{align*}
  P &\triangleq \forall x:BTree(\tau). \; rev \; (in \; (ref \; x)) = in \; x \\
  P(n) &\triangleq rev \; (in \; (ref \; n)) = in \; n \\
\end{align*}

\emph{Prova do caso base:}

Temos que mostrar que \[rev \; (in \; (ref \; leaf)) = in \; leaf\] então é
suficiente provar que

\begin{align*}
  rev \; (in \; (ref \; leaf)) &= rev \; (in \; leaf) & \text{by re01} \\
  ... &= rev \; nil & \text{by in01} \\
  ... &= nil & \text{by rev01} \\
  ... &= in \; leaf &  \text{by in01} \\
  qed & & \\
\end{align*}

\emph{Prova do caso indutivo:}

Sejam $x_0:\tau, l:BTree(\tau), r:BTree(\tau)$ variáveis arbitrárias. Assumimos
como hipóteses de indução

\begin{align*}
  rev \; (in \; (ref \; l)) &= in \; l & \text{IH1} \\
  rev \; (in \; (ref \; r)) &= in \; r & \text{IH2} \\
\end{align*}

Com isso é suficiente demonstrar que
\begin{align*}
  rev \; (in \; (ref \; (br \; x \; l \; r))) &= rev \; (in \; (br \; x \; (ref
  \; r) \; (ref \; l))) & \text{by re02} \\
  ... &= rev \; (cat \; (in \; (ref \; r)) \; (cons \; x \; (in \; (ref \; l))))
  & \text{by in02} \\
  ... &= cat \; (rev \; (cons \; x \; (in \; (ref \; l)))) \; (rev \; (in \; (ref
  \; r))) & \text{by crazyRev} \\
  ... &= cat \; (cat \; (rev \; (in \; (ref \; l))) \; (cons \; x \; nil)) \;
  (rev \; (in \; (ref \; r))) & \text{by rev02} \\
  ... &= cat \; (cat \; (rev \; (in \; (ref \; l))) \; (cons \; x \; nil)) (in \;
  r) & \text{by H2} \\
  ... &= cat \; (cat \; (in \; l) \; (cons \; x \; nil)) (in \; r) & \text{by
  IH1} \\
  ... &= cat \; (in \; l) \; (cat \; (cons \; x \; nil) \; (in \; r)) & \text{by
  catAss} \\
  ... &= cat \; (in \; l) \; (cons \; x \; (cat \; nil \; (in \; r))) & \text{by
  cat02} \\
  ... &= cat \; (in \; l) \; (cons \; x \; (in \; r)) & \text{by cat01} \\
  ... &= in (br x l r) & \text{by in02} \\
  qed & & \\
\end{align*}

\section{Isar}

A seguir servem as provas de todos os teoremas utilizados em Isar

\begin{lstlisting}
theorem th01: "pos (ref x) = rev (pre x)"
  proof (induction x)
    show "pos (ref leaf) = rev (pre leaf)"
      proof -
        have "pos (ref leaf) = pos leaf" by (simp only: re01)
        also have "... = nil" by (simp only: pos01)
        also have "... = rev nil" by (simp only: rev01)
        also have "... = rev (pre leaf)" by (simp only: pre01)
        finally show "pos (ref leaf) = rev (pre leaf)" by this
      qed
      next
        fix x::'a and l::"'a btree" and r::"'a btree"
        assume IH1: "pos (ref l) = rev (pre l)"
        assume IH2: "pos (ref r) = rev (pre r)"
        show "pos (ref (br x l r)) = rev (pre (br x l r))"
          proof -
            have "pos (ref (br x l r)) = pos (br x (ref r) (ref l))" by (simp only: re02)
            also have "... = cat (pos (ref r)) (cat (pos (ref l)) (cons x nil))" by (simp only: pos02)
            also have "... = cat (rev (pre r)) (cat (pos (ref l)) (cons x nil))" by (simp only: IH2)
            also have "... = cat (rev (pre r)) (cat (rev (pre l)) (cons x nil))" by (simp only: IH1)
            also have "... = cat (cat (rev (pre r)) (rev (pre l))) (cons x nil)" by (simp only: catAssociativity)
            also have "... = cat (rev (cat (pre l) (pre r))) (cons x nil)" by (simp only: crazyRev)
            also have "... = rev (cons x (cat (pre l) (pre r)))" by (simp only: rev02)
            also have "... = rev (pre (br x l r))" by (simp only: pre02)
            finally show ?thesis by this
          qed
  qed
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}
theorem th02: "rev (in (ref x)) = in x"
  proof (induction x)
    show "rev (in (ref leaf)) = in leaf"
      proof -
        have "rev (in (ref leaf)) = rev (in leaf)" by (simp only: re01)
        also have "... = rev nil" by (simp only: in01)
        also have "... = nil" by (simp only: rev01)
        also have "... = in leaf" by (simp only: in01)
        finally show ?thesis by this
      qed
      next
        fix x::'a and l::"'a btree" and r::"'a btree"
        assume IH1: "rev (in (ref l)) = in l"
        assume IH2: "rev (in (ref r)) = in r"
        show "rev (in (ref (br x l r))) = in (br x l r)"
          proof -
            have "rev (in (ref (br x l r))) = rev (in (br x (ref r) (ref l)))" by (simp only: re02)
            also have "... = rev (cat (in (ref r)) (cons x (in (ref l))))" by (simp only: in02)
            also have "... = cat (rev (cons x (in (ref l)))) (rev (in (ref r)))" by (simp only: crazyRev)
            also have "... = cat (cat (rev (in (ref l))) (cons x nil)) (rev (in (ref r)))" by (simp only: rev02)
            also have "... = cat (cat (rev (in (ref l))) (cons x nil)) (in r)" by (simp only: IH2)
            also have "... = cat (cat (in l) (cons x nil)) (in r)" by (simp only: IH1)
            also have "... = cat (in l) (cat (cons x nil) (in r))" by (simp only: catAssociativity)
            also have "... = cat (in l) (cons x (cat nil (in r)))" by (simp only: cat02)
            also have "... = cat (in l) (cons x (in r))" by (simp only: cat01)
            also have "... = in (br x l r)" by (simp only: in02)
            finally show ?thesis by this
          qed
  qed
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}
theorem catAssociativity: "\<forall> l2 l3. cat l (cat l2 l3) = cat (cat l l2) l3"
  proof (induction l)
    show "\<forall> (l2::'a List) l3. cat nil (cat l2 l3) = cat (cat nil l2) l3"
      proof (rule allI, rule allI)
        fix k::"'a List" and  m::"'a List"
        have "cat nil (cat k m) = cat k m" by (simp only:cat01)
        also have "cat k m = cat (cat nil k) m" by (simp only:cat01)
        finally show "cat nil (cat k m) = cat (cat nil k) m" by this
      qed  
      next
        fix e0::'a and l0::"'a List"
        assume IH: "\<forall> l2 l3. cat l0 (cat l2 l3) = cat (cat l0 l2) l3"
        show "\<forall> l2 l3. cat (cons e0 l0) (cat l2 l3) = cat (cat (cons e0 l0) l2) l3"       
          proof (rule allI, rule allI)
            fix k and m
            have "cat (cons e0 l0) (cat k m) = cons e0 (cat l0  (cat k m))" by (simp only:cat02)
            also have "cons e0 (cat l0 (cat k m)) = cons e0 (cat (cat l0 k) m)" by (simp only:IH)
            also have "cons e0 (cat (cat l0 k) m) = cat (cons e0 (cat l0 k)) m" by (simp only:cat02)
            also have "cat (cons e0 (cat l0 k)) m = cat (cat (cons e0 l0) k) m" by (simp only:cat02)
            finally show "cat (cons e0 l0) (cat k m) = cat (cat (cons e0 l0) k) m" by simp
          qed  
      qed
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}
theorem catLNil: "cat nil l = cat l nil"
  proof (induction l)
    show "cat nil nil = cat nil nil"
      proof -
        have         "cat nil nil = nil"         by (simp only: cat01)
        also have            "... = cat nil nil" by (simp only: cat01)
        finally show "cat nil nil = cat nil nil" by this
      qed
      next
        fix e::'a and l::"'a List"
        assume IH: "cat nil l = cat l nil"
        show "cat nil (cons e l) = cat (cons e l) nil"
          proof -
            have "cat nil (cons e l) = cons e l" by (simp only: cat01)
            also have "... = cons e (cat nil l)" by (simp only: cat01)
            also have "... = cons e (cat l nil)" by (simp only: IH)
            also have "... = cat (cons e l) nil" by (simp only: cat02)
            finally show ?thesis by this
          qed
      qed
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}
theorem crazyRev: "\<forall> l2. rev (cat l l2) = cat (rev l2) (rev l)"
  proof (induction l)
    show "\<forall> l2::'a List. rev (cat nil l2) = cat (rev l2) (rev nil)"
      proof (rule allI)
        fix lx::"'a List"
        show "rev (cat nil lx) = cat (rev lx) (rev nil)"
          proof -
            have "rev (cat nil lx) = rev lx" by (simp only: cat01)
            also have "... = cat nil (rev lx)" by (simp only: cat01)
            also have "... = cat (rev lx) nil" by (simp only: catLNil)
            also have "... = cat (rev lx) (rev nil)" by (simp only: rev01)
            finally show ?thesis by this
          qed
      qed
      next
        fix h::'a and t::"'a List"
        assume IH: "\<forall> l2::'a List. rev (cat t l2) = cat (rev l2) (rev t)"
        show "\<forall> l2::'a List. rev (cat (cons h t) l2) = cat (rev l2) (rev (cons h t))"
        proof (rule allI)
          fix lx::"'a List"
          show "rev (cat (cons h t) lx) = cat (rev lx) (rev (cons h t))"
            proof -
              have "rev (cat (cons h t) lx) = rev (cons h (cat t lx))" by (simp only: cat02)
              also have "... = cat (rev (cat t lx)) (cons h nil)" by (simp only: rev02)
              also have "... = cat (cat (rev lx) (rev t)) (cons h nil)" by (simp only: IH)
              also have "... = cat (rev lx) (cat (rev t) (cons h nil))" by (simp only: catAssociativity)
              also have "... = cat (rev lx) (rev (cons h t))" by (simp only: rev02)
              finally show ?thesis by this
            qed
        qed
      qed
\end{lstlisting}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
